%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

%% Het voorwoord is het enige deel van de bachelorproef waar je vanuit je
%% eigen standpunt (``ik-vorm'') mag schrijven. Je kan hier bv. motiveren
%% waarom jij het onderwerp wil bespreken.
%% Vergeet ook niet te bedanken wie je geholpen/gesteund/... heeft

Het onderwerp van deze bachelorproef is mij toegewezen door mijn promotor en co-promotor, meneer Jan Willem. Zijn begeleiding en ondersteuning gedurende dit project zijn van onschatbare waarde geweest, en ik wil hem dan ook hartelijk bedanken. De snelle reacties op mijn vragen en zijn constante bijstand hebben me enorm geholpen om tot dit eindresultaat te komen. Zijn waardevolle adviezen hebben een belangrijke bijdrage geleverd aan mijn onderzoek.
\vspace{0.5cm}

Hoewel ik zelf nog geen echte ervaring had in het domein van artificiële intelligentie, heb ik altijd een grote interesse gehad in dit vakgebied. Deze bachelorproef bood mij een uitstekende kans om meer te leren over een onderwerp dat steeds belangrijker wordt in onze samenleving. De integratie van AI in verschillende aspecten van ons dagelijks leven benadrukt hoe cruciaal het is om hier kennis over te hebben.
\vspace{0.5cm}

Het unieke verloop van deze bachelorproef zorgde ervoor dat het soms een behoorlijke uitdaging was, wat leidde tot momenten van intensieve inspanning en soms een stroeve voortgang. Desondanks heeft deze ervaring me veel geleerd en mijn interesse in AI verder aangewakkerd.
\vspace{0.5cm}

Daarnaast wil ik ook Jordy Callant bedanken voor het nalezen van deze thesis en het geven van waardevol advies. Zijn feedback heeft geholpen om de kwaliteit van mijn werk te verbeteren.
\vspace{0.5cm}

Met dank aan allen die op enige wijze hebben bijgedragen, presenteer ik deze bachelorproef met trots en hoop ik dat het een bijdrage levert.

\vspace{2cm}
\begin{flushleft}
    Roy Barneveld \\
    Gent, 24 Mei 2024
\end{flushleft}